

## AL. Applications linéaires

### QCOP AL.1

- Résultat.**  $\forall \lambda \in \mathbb{K}, \quad \forall x, y \in E, \quad u(\lambda x + y) = \lambda u(x) + u(y)$ .
- Les égalités «  $u^2(x) = u(x)^2$  » et «  $u(xy) = u(x)u(y)$  » n'ont aucun sens car un espace vectoriel n'a pas de loi de multiplication interne.
- Résultat.** Une application linéaire constante est nulle.  
Utiliser que  $u(0_E) = 0_F$ .

### QCOP AL.2

- Résultat.**  $u$  est injective  $\iff \text{Ker}(u) = \{0_E\}$ .
- a)** Écrire  $\mathcal{F} = (e_1, \dots, e_n)$ , de sorte que  $u[\mathcal{F}] = (u(e_1), \dots, u(e_n))$ .  
En se donnant  $\lambda_1, \dots, \lambda_n \in \mathbb{K}$  tels que  $\sum_{i=1}^n \lambda_i u(e_i) = 0_F$ , utiliser la linéarité de  $u$  pour montrer que  $\sum_{i=1}^n \lambda_i e_i \in \text{Ker}(f)$ , puis conclure en utilisant la liberté de  $\mathcal{F}$ .  
**b)** **Résultat.** Soit  $\mathcal{F}$  une famille libre de  $E$ . Si  $u[\mathcal{F}]$  n'est pas libre, alors  $u$  n'est pas injective.
- Contre-exemple économique :  $u = 0_{L(E)}$ .  
Autre contre-exemple :  $u : \begin{cases} \mathbb{R}^2 & \longrightarrow \mathbb{R} \\ (x, y) & \longmapsto x + y \end{cases}$  et  $\mathcal{F} = \{(1, 0), (0, 1)\}$ .

### QCOP AL.3

- Les ensembles  $\text{Ker}(u)$  et  $\text{Im}(u)$  sont des sous-espaces vectoriels de  $E$  (exercice : le démontrer).
- Résultat.**  $\text{Ker}(u^k) \subset \text{Ker}(u^{k+1})$  et  $\text{Im}(u^k) \supset \text{Im}(u^{k+1})$ .  
**Résultat.**  $\text{Ker}(u) \cap \text{Ker}(v) \subset \text{Ker}(u + v)$  et  $\text{Im}(u) + \text{Im}(v) \supset \text{Im}(u + v)$ .

### QCOP AL.4

- Résultat.**  $\lambda x = 0_E \iff [\lambda = 0_{\mathbb{K}} \text{ ou } x = 0_E]$ .
- a)** Pour tout  $k \in \llbracket 0, n \rrbracket$ ,  $u^k \in L(E)$  (puissance d'un endomorphisme). Comme combinaison linéaire de puissances d'un endomorphisme,  $P(u) \in L(E)$ .  
**b)** Procéder par récurrence.  
**c)** Évaluer l'endomorphisme  $P(u)$  en  $x$  et utiliser la question précédente.  
**d)** Utiliser la question précédente et la première question.

## QCOP AL.5

1. Résultat.  $p : \begin{cases} E = F \oplus G \longrightarrow E \\ x = x_F + x_G \longmapsto x_F. \end{cases}$
2. Utiliser la définition.
3. ♦ Pour montrer que  $E = \text{Ker}(p) \oplus \text{Im}(p)$ , raisonner par analyse-synthèse, en utilisant la question précédente.  
♦ Montrer que  $E = \text{Ker}(p) \cap \text{Im}(p) = \{0_E\}$ .
4. a) L'endomorphisme  $-p$  vérifie-t-il «  $f \circ f = f$  » ?

## QCOP AL.6

1. Résultat.  $s : \begin{cases} E = F \oplus G \longrightarrow E \\ x = x_F + x_G \longmapsto x_F - x_G. \end{cases}$
2. Utiliser la définition.
3. ♦ Pour montrer que  $E = \text{Ker}(s - \text{Id}_E) + \text{Ker}(s + \text{Id}_E)$ , raisonner par analyse-synthèse, en utilisant la question précédente.  
♦ Montrer que  $\text{Ker}(s - \text{Id}_E) \cap \text{Ker}(s + \text{Id}_E) = \{0_E\}$ .
4. a) L'endomorphisme nul vérifie-t-il «  $f \circ f = \text{Id}_E$  » ?

## QCOP AL.7

4. Pour chaque sous-ensemble proposé, il s'agit de l'écrire comme l'intersection de noyaux de formes linéaires non nulles (i.e. de les écrire comme intersection d'hyperplans).

## QCOP AL.8

1. Comme  $\varphi$  est non nulle, on peut fixer  $x_0 \in E$  tel que  $\varphi(x_0) \neq 0$ . Pour  $y \in \mathbb{R}$ , en posant  $x := y \frac{x_0}{\varphi(x_0)}$ , on a  $\varphi(x) = y$ .
2. b) Il s'agit de montrer que toute forme linéaire de  $\mathbb{K}^n$  est une application de la forme :  
$$\varphi : (x_1, \dots, x_n) \longmapsto a_1 x_1 + \dots + a_n x_n.$$
  
Pour montrer cela, on peut raisonner par analyse-synthèse, en appliquant  $\varphi$  aux vecteurs de la base canonique de  $\mathbb{K}^n : (1, 0, \dots, 0), \dots, (0, \dots, 0, 1)$ .
3. a) ♦ Montrer que  $H \cap \text{Vect}\{x_0\} = \{0_E\}$  se fait sans difficulté.  
♦ Pour montrer que  $E = H + \text{Vect}\{x_0\}$ , on peut raisonner par analyse-synthèse. Dans la phase d'analyse, on se donne, pour  $x \in E$ ,  $x_H \in H$  et  $x_D = \lambda x_0 \in E \setminus H$  tels que  $x = x_H + \lambda x_0$ . On peut d'abord déterminer  $\lambda$ , donc  $x_D$ , puis on peut en déduire  $x_H$ .  
b) Résultat. Oui, la réciproque est vraie.
4. La difficulté repose dans la démonstration de  $(\Rightarrow)$ . Tout vecteur  $x_0 \in E \setminus \text{Ker}(\varphi)$  peut définir un tel  $\lambda$  : par exemple,  $\lambda = \frac{\varphi(x_0)}{\psi(x_0)}$ . On peut ensuite vérifier la propriété en utilisant la question précédente, avec  $H = \text{Ker}(\varphi) = \text{Ker}(\psi)$ .